\chapter{Introducci\'on}

Debido al clima subtropical y a factores sociodemogr\'aficos, la incidencia de los vectores\footnote{Insecto que transmite un agente pat\'ogeno de un animal u hombre infectado a otro} que transmiten enfermedades tales como el dengue, zika, y la chikungunya es muy alta en nuestro pa\'is. El SENEPA\footnote{Servicio Nacional de Erradicaci\'on del Paludismo}, que es la instituci\'on encargada de la vigilancia y control de las enfermedades transmitidas por vectores, mediante la educaci\'on p\'ublica y los diversos programas de rastrillaje\footnote{Visita casa por casa para el trabajo de eliminaci\'on de criaderos} y minga\footnote{Estrategia de movilizaci\'on social para el control ambiental}, busca prevenir y combatir la formaci\'on y proliferaci\'on de los criaderos de vectores.

El SENEPA es una entidad creada por la Ley n\'umero 458 del 12 de septiembre de 1957, como un Organismo T\'ecnico del Ministerio de Salud P\'ublica y Bienestar Social, con el objetivo primario de llevar adelante el Plan de Erradicaci\'on de la Malaria o Paludismo en el pa\'is, que ese momento afectaba el 90\% del territorio nacional con excepci\'on de la capital.\cite{senepa:2017memoria}

Dada la situaci\'on epidemiol\'ogica mundial y en la Regi\'on de las Am\'ericas, se vio necesario introducir la vigilancia y el control de otras enfermedades transmitidas por vectores, algunas incluso con mayor carga social y potencial epid\'emico que la Malaria. Por ello, por Resoluci\'on S.G. Nº 120 del 30 de noviembre de 1977 se introducen bajo la responsabilidad del SENEPA otros programas de enfermedades transmitidas por vectores: Chagas, Dengue, Leishmaniosis, Fiebre Amarilla y Esquistosomiasis.\cite{senepa:2017memoria}

Su objetivo es desarrollar acciones conducentes a vigilar, prevenir y controlar las enfermedades transmitidas por vectores de manera a impedir que la poblaci\'on enferme, y en caso de que aconteciese rehabilitar a los mismos.\cite{senepa:2017memoria}

El Dengue es la enfermedad viral transmitida por vectores m\'as extendida en el mundo y constituye uno de los mayores retos de la salud p\'ublica de este siglo. La Organizaci\'on Mundial de la Salud estima que aproximadamente 80 millones de personas se infectan de Dengue anualmente en m\'as de 100 pa\'ises, adem\'as 550 mil enfermos necesitan hospitalizaci\'on y unas 20 mil personas mueren como consecuencia de esta enfermedad.\cite{senepa:2013guia}

El Dengue es una enfermedad infecciosa causada por un virus (G\'enero:Flavivirus), son conocidos cuatro serotipos de este virus: Den. 1; Den. 2; Den. 3 y Den. 4. Se transmite principalmente por el \textit{Aedes aegypti}, la fuente de infecci\'on es el hombre, que tiene susceptibilidad a infectarse por el virus.\cite{senepa:2013guia}

Es una enfermedad end\'emica en Paraguay. El crecimiento desordenado de las ciudades, insuficiencia en el abastecimiento regular de agua, deficiencia en la colecta y destino final de la basura son factores que determinan el aumento de los criaderos del vector y por ende se tienen mayor cantidad de municipios infestados por el \textit{Aedes aegypti}. Adem\'as de eso, la facilidad de movimiento de las personas entre ciudades de diferentes pa\'ises, facilitan la circulaci\'on del virus.\cite{senepa:2013guia}

La presencia del vector se debe a la proliferaci\'on de criaderos. Estos pueden ser positivos, es decir todos los dep\'ositos/recipientes con agua que poseen larvas y/o pupas en su interior en el momento de ser examinado, o potenciales, cuando no contienen agua en el momento de la inspecci\'on pero que podr\'ian llenarse de agua en alg\'un momento (tambi\'en corresponden a los recipientes que contienen agua pero no poseen larvas y/o pupas en su interior).\cite{senepa:2013guia}

Es fundamental establecer la tipificaci\'on y distribuci\'on de estos reservorios para tomar las medidas correspondientes para su eliminaci\'on. Si estas variables de tipo de criaderos y su distribuci\'on se complementan con datos de caracter\'isticas socioecon\'omicas, ambientales y epidemiol\'ogicas, se podr\'ia determinar la vulnerabilidad a las enfermedades trasmitidas por estos vectores.\cite{Sanabria:2017article}

En el Paraguay, la primera epidemia de dengue registrada ocurri'o entre los a'nos 1988 y 1989, con un total de 41.990 casos en todo el pa'is. En el a'no 2013 se confirmaron un total de 131.314 casos de dengue. Los criaderos considerados como inservibles (cubetas, desechos s'olidos, neum'aticos en desuso) presentan un mayor porcentaje, seguidos por los criaderos 'utiles (floreros con agua, piscinas, registros, bebederos). Al final se encuentran los criaderos de origen natural (axilas en las hojas y agujeros en los 'arboles).\cite{Sanabria:2017article}

Este resultado es similar al obtenido por \cite{Marquetti:2005} en Cuba, en el cual se determinaron 50 tipos de recipientes que fueron utilizados por el vector del dengue, la mayor'ia correspondieron a dep'ositos artificiales inservibles con un 57,5\%, as'i tambi'en \cite{Chang:2013} identificaron 35 tipos de recipientes, totalizando los inservibles un 54,28\%.

En otro estudio realizado por el SENEPA entre los meses de febrero y noviembre de los a'nos 2011-2012, consistente en la inspecci'on domiciliaria y captura de pupas, se obtuvieron los siguientes resultados: En el a'no 2011 se tipificaron un total de 774 criaderos con presencia de pupas de \textit{Aedes aegypti} y los mas frecuentes corresponden a cubetas descartables (194), desechos s'olidos inservibles (148) y los neum'aticos usados (133), todos estos pertenecientes al tipo de criadero inservible. Con respecto al a'no 2012 se tipificaron 729 criaderos y los m'as frecuentes se mantuvieron igual que el a'no anterior, cubetas descartables (225), desechos s'olidos inservibles (130) y neum'aticos usados (110).\cite{Sanabria:2017article}

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/Diagrama-Proceso.png}
  \caption{Diagrama proceso actual}
  \label{fig:Diagrama-Proceso}
 \end{center}
\end{figure}

El proceso actual (Figura \ref{fig:Diagrama-Proceso}) de recolecci\'on, visualizaci\'on y an\'alisis de datos obtenidos por los funcionarios del SENEPA se desarrolla de forma manual. Los encargados completan el formulario S1 en papel, en donde se registran la direcci\'on del lugar visitado, nombre del due\~no del lugar, la fecha, la cantidad y tipo de criaderos encontrados, la presencia o no de larvas y vectores, y la cantidad qu\'imicos utilizados para la eliminaci\'on de larvas.

Los operadores de campo encargados de completar la planilla S1 son los auxiliares, los cuales est\'an distribu\'idos en brigadas. Las brigadas est\'an compuestas por 2 personas, un jefe y el auxiliar. Tambi\'en existen las cuadrillas, cada una compuesta por 10 brigadas.

Cada jefe de brigada cuenta con un mapa impreso en donde se asignan c\'odigos a las diferentes manzanas para dividir el terreno en sectores. Cada brigada es resposable de inspeccionar los sectores que se le asignaron.

Una vez que termina la jornada de trabajos en campo, las planillas S1 deben enviarse a las oficinas del SENEPA para su procesamiento. De vuelta, el proceso de carga de cada una de las planillas, para su an\'alisis en conjunto, se realiza de forma manual. En el caso de las localidades m\'as alejadas de la capital, el tiempo en que las planillas llegan a la central est\'a en el orden de varias horas, y en algunos casos de d\'ias.

Si bien las planillas S1 cuentan con datos de la direcci\'on y localidad de cada uno de los registros, no es tarea f\'acil establecer la ubicaci\'on precisa de los sitios en donde se encontraron los criaderos.

El documento est\'a estructurado de la siguiente manera:

\begin{itemize}
\item En el cap\'itulo 2, se definen el problema y la soluci\'on propuesta
\item En el cap\'iutulo 3, se muestra el estado del arte
\item En el cap\'itulo 4, se expone el marco te\'orico correspondiente al trabajo de investigaci\'on
\item En el cap\'itulo 5, se propone el prototipo de la aplicaci\'on m\'ovil y web
\item En el cap\'itulo 6, se detalla la recolecci\'on y el an\'alisis de datos
\item En el cap\'itulo 7, se presenta la evaluaci\'on y los resultados obtenidos
\item En el cap\'itulo 8, se dan a conocer las conclusiones
\end{itemize}